政府稱港境 條例無列明 西九驚現B4M層 邊境模糊

2018年09月08日

政府稱港境 條例無列明
西九驚現B4M層
邊境模糊

本報發現，西九高鐵站B3、B4層間有一層面積達4.5萬方呎的B4M層。

【灰色地帶】

【本報訊】政府自爆高鐵西九龍站有多層後勤用地，合共佔地近30萬呎；雖然運房局聲稱這些用地並不屬內地口岸區，但其實一地兩檢條例並無處理這些位於兩層之間的樓面劃分；其中位於月台設施上方的B4M層，按條例字眼，更可被視為內地口岸區。

有議員批評條例根本未有清楚界定內地口岸區的立體邊界，令站內出現灰色地帶，批評政府非疏忽即隱瞞。運房局回覆稱B4M與B4層有結構板分隔，因此B4M不屬內地範圍。

記者：林偉聰

《廣深港高鐵（一地兩檢）條例》對西九站內地口岸區的界定，主要透過在B2、B3及B4層的平面圖上劃出口岸區的界線；至於垂直空間的劃分，主要原則為附表中的一項備註，指「內地口岸區在特定樓層的上限設定為該樓層天花結構板的底部」，下限則「設定為該樓層結構板的底部」。附表亦有兩個切面圖，其中一個顯示B4月台由底至頂均屬內地口岸區範圍。

不過，條例沒有提及樓層之間存有「後勤用地」，附表中的月台切面圖，亦剛好沒有「切中」後勤樓層B4M的位置，因此整條條例都未有直接處理位於兩層之間的樓面的劃分問題。

B4月台層的長短車軌之間，有一個較寬闊的月台，上面有設備室、守衞室等後勤設施，B4M層就是在這排設施的上方間出來，並藏於兩牆之間。由於B4月台屬內地口岸區，而B4M位於B4月台的地板與天花之間，理論上可以被視為內地口岸區的一部份；不過運房局在昨日的新聞稿中，就表明該層並不屬於內地口岸區範圍，但就未有提供理據。

有份審議條例的立法會議員朱凱廸指，一地兩檢條例的目標是定義一條立體的邊界，不過條例內容沒有提到這些後勤用地，令內地口岸區未有完整清楚的定義，「政府話B4M係屬於香港管返，但條例根本冇好清楚處理呢個問題，政府唔可以口講口賠，佢話係就係，𠵱家造成好嚴重嘅漏洞」。

陳淑莊斥定義不清

他指條例涉立體邊境，但橫切面圖竟只得兩幅，而且未能處理到中間層的問題，審議時議員亦不知切面圖並不反映站內所有情況，「呢啲圖就係條例草案嘅關鍵，一係就係佢（政府）疏忽、諗漏咗，一係就刻意隱瞞呢啲中間層嘅存在」，他促政府盡快處理問題。

公民黨立法會議員陳淑莊指，一地兩檢條例的文件中以座標列出內地口岸界線，「以我嘅認知，如果平面咁睇，座標包括嘅地方就係內地範圍」。她又指文件有備註樓層地板至天花位置同屬內地範圍，「究竟係將閣仔（B4M層）個地板當成B4層嘅天花、定係B3層地板先係天花呢？」她批評文件內的劃界定義不清晰，促當局盡快作詳細解釋。

陳又指，由於法例已生效，即使其定義不清晰、甚至出錯，「無論大咗定細咗，都算係內地範圍，如果要修改，可能都要同內地商討先可以改」。她又憶述，審議議案時曾要求運房局局長陳帆確認座標是否正確、以及有否得到國務院確認，惟對方未有正面回應，只稱政府與內地部門的溝通內容需保密。

運房局回覆時指B4M與B4層之間有結構板分隔，因此B4的內地口岸區與B4M層「不會有所重叠」，重申B4M不屬內地口岸區。

下一則
下一則
議員轟當局圖瞞立會

議員轟當局圖瞞立會

高鐵車票下周一開售 限購8張

往京滬商務位貴過飛機